**魏伯阳**，（），[东汉著名](../Page/东汉.md "wikilink")[炼丹家](../Page/炼丹.md "wikilink")，号云牙子，[会稽](../Page/会稽.md "wikilink")[上虞人](../Page/上虞.md "wikilink")。已知最早一位有著作传世的[炼丹家](../Page/炼丹.md "wikilink")。

## 生平

大致生活在[汉桓帝](../Page/汉桓帝.md "wikilink")（147年 - 167年）时期前后。
[南宋](../Page/南宋.md "wikilink")[曾慥](../Page/曾慥.md "wikilink")《道枢》卷三十四《[参同契](../Page/参同契.md "wikilink")》下篇，记有关魏氏之事云：“魏翱，字伯阳，汉人，自号云牙子。”又“云牙子游于长白之山，而遇[真人告以铅汞之理](../Page/真人.md "wikilink")、龙虎之机焉，遂作书十有八章，言大道也。”

魏伯阳的生平事迹未见于正史。据[葛洪的](../Page/葛洪.md "wikilink")《[神仙传](../Page/神仙传.md "wikilink")》记载，魏伯阳出身高贵，“而性好道术，不肯仕宦，闲居养性，时人莫知其所从来”。关于魏伯阳的著述，葛洪在《神仙传》中说：“伯阳作《参同契》、《五相类》，凡二卷。”[后晋](../Page/后晋.md "wikilink")[开运二年](../Page/开运.md "wikilink")(公元945年)编成的《[旧唐书](../Page/旧唐书.md "wikilink")》著录有魏伯阳撰《周易参同契》2卷、《周易五相类》1卷。五代[后蜀时](../Page/后蜀.md "wikilink")，彭晓在《周易参同契分章通真义》一书的序言中说，魏伯阳是[东汉](../Page/东汉.md "wikilink")[会稽上虞人](../Page/会稽.md "wikilink")，不知师承谁氏，他“博赡文词，通诸纬候”，曾以其所撰《周易参同契》“密示青州[徐从事](../Page/徐从事.md "wikilink")，徐乃隐名而注之。

魏伯阳认为修丹与天地造化是同一个道理。认为万物的产生和变化都是“五行错王，相据以生”，是阴阳相须，彼此交媾，使精气得以舒发的结果。《周易参同契》被称为“万古丹经王”。《周易参同契》全书共约6000余字，基本是用四字一句、五字一句的[韵文及少数长短不齐的](../Page/韵文.md "wikilink")[散文体和](../Page/散文.md "wikilink")[离骚体写成的](../Page/离骚.md "wikilink")。该书“词韵皆古，奥雅难通”，并采用许多隐语。历代有很多注本行世，仅《[正统道藏](../Page/正统道藏.md "wikilink")》就收入唐宋以后注本11种。《参同契》是一部用《[周易](../Page/周易.md "wikilink")》理论、[道家哲学与](../Page/道家.md "wikilink")[炼丹术](../Page/炼丹术.md "wikilink")(炉火)三者参合而成的炼丹修仙著作。

凤鸣山坐落于上虞市丰惠镇东南4公里，距上虞市区17公里，有魏伯阳炼丹遗址。

[Category:中国炼金术师](../Category/中国炼金术师.md "wikilink")
[Category:漢朝道教人物](../Category/漢朝道教人物.md "wikilink")
[Category:上虞人](../Category/上虞人.md "wikilink")
[B](../Category/魏姓.md "wikilink")